\section{Ядро операционной системы Mac OS X}
\starttext
XNU –- это название ядра Mac OS X. XNU разработала созданная Стивом Джобсом после ухода из Apple в 1985 году компания NeXT. После покупки Apple’ом NeXT XNU приобрело свое место в сердце системы Mac OSX. К тому же, XNU –- это акроним от X is not UNIX, что, в свою очередь, означает одновременную схожесть с UNIX и кардинальное отличие в некоторых подсистемах от UNIX.

XNU состоит из трех важнейших частей: BSD, микроядра Mach и фреймоворка на C++ для разработки драйверов устройств IOKit. XNU является проектом c открытым исходным кодом, который доступен на сайте открытых проектов Apple.

Ядро XNU является современным гибридным ядром, сочетающем в себе преимущества как монолитных ядер, так и микроядер, в частности, включающим возможности микроядер по передаче сообщений для повышения модульности системы и для защиты памяти разных модулей, а также высокую скорость монолитных ядер в некоторых критичных задачах.

Монолитное ядро –- классический вариант архитектуры ядра, которая встречается преимущественно в UNIX"=ядрах. На рисунке \ref{fig:linux_kernel_architecture} представлена архитектура ядра Linux, чья архитектура является монолитной.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{linux_kernel_architecture.png}}
	\caption{Архитектура монолитного ядра Linux}
	\label{fig:linux_kernel_architecture}
\end{figure}

Как видно на рисунке~\ref{fig:linux_kernel_architecture}, вся функциональность монолитного ядра реализована в одном адресном пространстве. Но для оптимизации монолитные ядра разделяют адресное пространство на группы, которые отображаются после в адресные пространства пользовательских процессов (например, в 32"=битном Linux"=ядре адресное пространство ядра расположено выше адреса 0xC0000000).

Напротив, микроядерная архитектура отличается минимальной кодовой базой, которая исполняется на уровне ядра. Такая архитектура изображена на рисунке \ref{fig:microkernel_architecture}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{microkernel_architecture.png}}
	\caption{Микроядерная архитектура}
	\label{fig:microkernel_architecture}
\end{figure}

В микроядерной архитектуре, как правило, в ядерном пространстве оставляют самые важные подсистемы, остальные (чаще всего это планировщик, менеджер памяти, сетевой стек, файловые системы) выносятся в пользовательское пространство, повышая отказоустойчивость системы. Преимущество микроядерной архитектуры в том, что сервисы, в которых произошла ошибка и которые находятся в пользовательском пространстве, могут быть перезапущены без перезапуска всей системы. Все взаимодействия между подсистемами организуются через обмен сообщениями, что на практике приводит к обычному копированию памяти. Данная особенность является огромным недостатком такой архитектуры по производительности. Поэтому такая архитектура редко используется в коммерческом варианте, скорее в лабораторных условиях. По микроядерной архитектуре построено ядро Mach.

Для того, чтобы синтезировать преимущества монолитной и микроядерной архитектур, создают гибридные ядра. В случае XNU гибридное ядро представлено как монолитное, но содержит в себе ядро с микроядерной архитектурой. Соответственно, обмен сообщениями осуществляется в одном адресном пространстве путем передачи указателя на буфер, при этом поддерживается гибкость микроядра. Подсистемы гибридного ядра могут обращаться к сервисам микроядра, когда микроядро обращаться к сервисам за своими пределами не может. Архитектура гибридного ядра XNU изображена на рисунке~\ref{fig:hybrid_xnu_kernel_architecture}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\fbox{\includegraphics[scale=1]{hybrid_xnu_kernel_architecture.png}}
	\caption{Архитектура гибридного ядра XNU}
	\label{fig:hybrid_xnu_kernel_architecture}
\end{figure}

Основа ядра XNU -- микроядро Mach. В начале работы системы оно запускается как отдельный процесс. При разработке Mac OS X микроядро Mach было дополнено рядом функций ядра BSD \cite{mac_os_x_and_ios_internals_to_the_apples_core}.

Основанная на BSD часть ядра OSX реализует интерфейсы POSIX, системные вызовы BSD, модель процессов Unix на базе процессов Mach, основные политики безопасности, пользовательские и групповые идентификаторы, права доступа к файлам, сетевой стек, виртуальную файловую систему (включая уровень журналирования), несколько типов локальных файловых систем (HFS/HFS+), NFS-клиент и сервер, криптографические функции, UNIX System V IPC, подсистему Аудита, mandatory access control, и некоторые примитивы блокировок. Коды BSD, использующиеся в XNU, частично унаследованы от ядра FreeBSD и дополнены \cite[стр.18]{kernel_programming_guide}.

I/O Kit представляет собой набор системных структур, библиотек, инструментов и других ресурсов для создания драйверов устройств в OS X. Написан IOKit на С++, вернее на его сокращенной версии –- Embedded C++, в котором удалена функциональность C++, недопустимая для использования в многопоточном ядре. Путем моделирования подключенного оборудования, создавая абстракции для схожей функциональности устройств, выстраивая зависимости и отношения родитель"=потомок, I/O Kit упрощает процесс разработки драйверов устройств для OS X \cite{iokit_fundamentals}.
\stoptext
